**安子介**（**Ann Tse
Kai**，），[籍贯](../Page/籍贯.md "wikilink")[浙江省](../Page/浙江省.md "wikilink")[定海县](../Page/定海县.md "wikilink")（今浙江省[舟山市](../Page/舟山市.md "wikilink")[定海区](../Page/定海区.md "wikilink")），[香港著名](../Page/香港.md "wikilink")[实业家](../Page/实业家.md "wikilink")、[政治家](../Page/政治家.md "wikilink")、[文字学家](../Page/文字学.md "wikilink")，第八至九届[全国政协副主席](../Page/全国政协副主席.md "wikilink")，中華人民共和国官方[讣告评价其为](../Page/讣告.md "wikilink")“杰出的[社会活动家](../Page/社会活动家.md "wikilink")、[著名爱国人士](../Page/香港親共人士.md "wikilink")、香港知名实业家”。中国国际贸易研究的先驱之一。

## 生平

1912年6月26日，生于[上海](../Page/上海.md "wikilink")。早年就读[上海圣芳济学院经济系](../Page/上海圣芳济学院.md "wikilink")。1938年去香港，任职于一家进出口公司。[第二次世界大战](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")[香港沦陷后](../Page/香港沦陷.md "wikilink")，于1941年到西南大后方[重庆](../Page/重庆.md "wikilink")。1942年，任职于[国民政府](../Page/国民政府.md "wikilink")[中央信托局](../Page/中央信托局.md "wikilink")。

1949年，回到[香港定居](../Page/香港.md "wikilink")。1950年，跟[周文軒](../Page/周文軒.md "wikilink")、[周忠繼兄弟及](../Page/周忠繼.md "wikilink")[唐翔千等友人先后参与创办](../Page/唐翔千.md "wikilink")[华南染厂](../Page/华南染厂.md "wikilink")、[中南纺织厂](../Page/中南纺织厂.md "wikilink")、[永南纺织厂](../Page/永南纺织厂.md "wikilink")。1965年至1968年，任[香港棉纺业同业公会主席](../Page/香港棉纺业同业公会.md "wikilink")。1965年至1975年，任[香港大学及理工教育资助委员会副主席](../Page/香港大学.md "wikilink")。1969年后，任[南联实业有限公司董事会主席](../Page/南联实业有限公司.md "wikilink")，[香港电视广播有限公司](../Page/香港电视广播有限公司.md "wikilink")、[上海商业银行](../Page/上海商业银行.md "wikilink")、[邵氏兄弟影业有限公司董事](../Page/邵氏兄弟.md "wikilink")，并历任[和记黄埔有限公司](../Page/和记黄埔.md "wikilink")、[九龍巴士公司](../Page/九龍巴士公司.md "wikilink")、[海南发展有限公司](../Page/海南发展有限公司.md "wikilink")、[恒隆有限公司](../Page/恒隆.md "wikilink")、[东方海外货柜航运有限公司董事](../Page/东方海外货柜航运有限公司.md "wikilink")。1970年至1975年，任[香港工业总会主席](../Page/香港工业总会.md "wikilink")。1970年至1974年，任[香港立法局非官守议员](../Page/香港立法局.md "wikilink")。1974年至1978年，任[香港行政局非官守议员](../Page/香港行政局.md "wikilink")。1973年至1975年，任[香港训练局主席](../Page/香港训练局.md "wikilink")。1975年至1979年，任[香港贸易发展局主席](../Page/香港贸易发展局.md "wikilink")。

1976年荣获[香港中文大学名誉法学博士](../Page/香港中文大学.md "wikilink")，并相继被聘为[北京对外经济贸易大学](../Page/对外经济贸易大学.md "wikilink")、[清华大学](../Page/清华大学.md "wikilink")、[广州对外贸易学院](../Page/广东外语外贸大学.md "wikilink")、[江西师范大学等高等院校名誉教授](../Page/江西师范大学.md "wikilink")。1981年后，任[香港中国语文学会名誉会长](../Page/香港中国语文学会.md "wikilink")、[北京汉字现代化研究会名誉会长](../Page/北京汉字现代化研究会.md "wikilink")。1988年后，任[深圳市人民政府高级顾问](../Page/深圳市人民政府.md "wikilink")。1990年后，任香港一国两制经济研究中心理事会主席、名誉主席。

## 去世

2000年6月3日15时12分于香港病逝，享寿88岁。安子介是第一位在港逝世的[国家领导人](../Page/党和国家领导人.md "wikilink")，所以他的丧礼是以[國家領導人的最高規格舉殯](../Page/中华人民共和国领导人列表.md "wikilink")，亦是香港历史上的首次“[国葬](../Page/国葬.md "wikilink")”。

## 任职

安子介是第六、七届[全国政协常务委员](../Page/全国政协.md "wikilink")，第八、九届[全国政协副主席](../Page/全国政协副主席.md "wikilink")。在[香港主權移交的历程中](../Page/香港主權移交.md "wikilink")，先后担任[香港基本法起草委员会副主任委员](../Page/香港基本法起草委员会.md "wikilink")、[香港特别行政区基本法咨询委员会主任委员](../Page/香港特别行政区基本法咨询委员会.md "wikilink")、[香港事务顾问](../Page/港事顧問.md "wikilink")、[香港特别行政区筹备委员会预备工作委员会副主任委员](../Page/香港特别行政区筹备委员会预备工作委员会.md "wikilink")、[香港特别行政区筹备委员会副主任委员](../Page/香港特别行政区筹备委员会.md "wikilink")。1971年至1973年，1973年至1975年，曾连任第三、四届[宁波旅港同乡会监事长](../Page/宁波旅港同乡会.md "wikilink")。

## 榮譽

  - [香港中文大學榮譽法學博士](../Page/香港中文大學.md "wikilink") LL.D.
  - 香港中國語文學會名譽會長
  - [北京對外經濟貿易大學名譽教授](../Page/對外經濟貿易大學.md "wikilink")
  - [清華大學名譽教授](../Page/清華大學.md "wikilink")
  - [廣州對外貿易學院名譽教授](../Page/广东外语外贸大学.md "wikilink")
  - [江西師範大學名譽教授](../Page/江西師範大學.md "wikilink")
  - [英國](../Page/英國.md "wikilink")[CBE勳銜](../Page/CBE.md "wikilink")
  - [法國](../Page/法國.md "wikilink")[Ordre national du
    Mérite勳章](../Page/Ordre_national_du_Mérite.md "wikilink")
  - [日本](../Page/日本.md "wikilink")[勳三等瑞寶章](../Page/瑞寶章.md "wikilink")
  - [大紫荊勳章](../Page/大紫荊勳章.md "wikilink")

## 设立的奖项、基金

[安子介国际贸易研究奖](../Page/安子介国际贸易研究奖.md "wikilink")－[对外经济贸易大学](../Page/对外经济贸易大学.md "wikilink")

## 专利发明

安子介还是个语言文字学家，其汉字研究成果在中国当代较为突出，其对汉字的使用、推广贡献不凡。

相关研究成果和发明有：

  - [安氏漢字電腦編號漢字輸入法](../Page/中文输入法#安氏漢字電腦編號漢字輸入法.md "wikilink")
  - [安子介中文写字机](../Page/安子介中文写字机.md "wikilink")。安子介中文写字机具有显示、存储、编辑、修改、传输、打印10种文字（包括[中文和西方语言](../Page/中文.md "wikilink")）的功能，获得[中国](../Page/中国.md "wikilink")、[英国](../Page/英国.md "wikilink")、[美国](../Page/美国.md "wikilink")、[日本和](../Page/日本.md "wikilink")[新加坡共](../Page/新加坡.md "wikilink")5国的发明专利，在中国发明专利史上尚属**首次**。首台“安子介写字机”现收藏于[宁波帮博物馆](../Page/宁波帮博物馆.md "wikilink")，由安子介后人于2009年捐赠\[1\]。

## 著作

  - 《陸沉》（譯著）1938年出版 1988年再版
  - 《間接成本之研究》（翻譯）1937年出版
  - 《國際貿易實務》1947年出版
  - 《安子介養生談》1987年出版
  - 《解開漢字之謎》（英文版）1982年出版
  - 《解開漢字之謎》（簡縮本—英文版）1987年出版
  - 《解開漢字之謎》（簡縮本—中文版）1990年出版
  - 《解開漢字之謎》—索引（中英文版）1990年出版
  - 《安氏漢字電腦編號》—中文版、英文版 1984年出版
  - 《安氏漢字六位數電碼表—A表》1985年出版
  - 《安氏漢字六位數電碼表—B表》1985年出版
  - 《安氏漢字六位數電碼表—C\&D表》1985年出版
  - 《劈文切字集》—簡體版、繁體版 1987年出版
  - 《安子介現代千字文》—啟蒙篇 1991年出版
  - 《安子介現代千字文》—書寫篇 1991年出版
  - 《安子介現代千字文》—繁簡篇 1992年出版
  - 《漢字科學的新發展》（與友人合著）1992年出版
  - 《漢字易學》（英文版）1995年出版

## 传记

  - 《我眼中的安子介》1992年出版 ISBN 962-7623-01-6
  - 《安子介》1998年出版 ISBN 7-5011-3700-5
  - 《海派耀香江\~五十年代滬港名人錄》2004年出版 ISBN 962-928-091-7

## 電影出品

  - 1986年：《[南北少林](../Page/南北少林.md "wikilink")》

## 参考文献

## 外部链接

  - [中国人民政治协商会議
    安子介介绍](http://202.106.161.5:7777/was40/search?channelid=36976&searchword=%B1%EA%CC%E2=%25%B0%B2%D7%D3%BD%E9%25)
  - [新华网 \>\> 安子介先生
    简介](http://news.xinhuanet.com/ziliao/2002-01/24/content_252579.htm)

{{-}}

[Category:定海人](../Category/定海人.md "wikilink")
[Category:寧波商幫](../Category/寧波商幫.md "wikilink")
[Category:紅色資本家](../Category/紅色資本家.md "wikilink")
[Category:宁波裔上海人](../Category/宁波裔上海人.md "wikilink")
[Category:香港寧波人](../Category/香港寧波人.md "wikilink")
[Category:CBE勳銜](../Category/CBE勳銜.md "wikilink")
[Category:中国语言学家](../Category/中国语言学家.md "wikilink")
[Category:香港商人](../Category/香港商人.md "wikilink")
[Category:中国企业家](../Category/中国企业家.md "wikilink")
[Category:前香港立法局議員](../Category/前香港立法局議員.md "wikilink")
[Category:前香港行政局議員](../Category/前香港行政局議員.md "wikilink")
[Category:香港建制派人士](../Category/香港建制派人士.md "wikilink")
[Category:全國政協香港委員](../Category/全國政協香港委員.md "wikilink")
[Category:香港籍全国政协副主席](../Category/香港籍全国政协副主席.md "wikilink")
[Category:第六届全国政协常务委员](../Category/第六届全国政协常务委员.md "wikilink")
[Category:第七届全国政协常务委员](../Category/第七届全国政协常务委员.md "wikilink")
[Category:第八届全国政协副主席](../Category/第八届全国政协副主席.md "wikilink")
[Category:第九届全国政协副主席](../Category/第九届全国政协副主席.md "wikilink")
[Category:香港国葬人士](../Category/香港国葬人士.md "wikilink")
[Category:香港中文大學榮譽博士](../Category/香港中文大學榮譽博士.md "wikilink")
[T](../Category/安姓.md "wikilink")
[Category:商人出身的政治人物](../Category/商人出身的政治人物.md "wikilink")

1.